# Полчаса практики
1. Создать файл main.cpp. Объявить в нём структуру `complex_t` и фукциии для работы с ней. Можно воспользоваться кодом из [упражнения на функции](functions.md). Собрать и запустить программу.
2. Создать файл complex.hpp *без header guards*, перенести в него объявления структуры и объявить в нём функции. Подключить этот файл в main.cpp через директиву препроцессора. Собрать и запустить программу.
3. Создать файл complex.cpp. Перенести определения всех функций, кроме main в этот файл. Подключить в нём файл complex.hpp. Собрать и запустить программу.
4. Подключить файл complex.hpp в main.cpp второй раз. Попытаться собрать программу.
5. Не удаляя повторное включение complex.hpp в main, добавить в файл complex.hpp header guards. Собрать и запустить программу.
6. Закомментировать одно из определений функций в файле complex.cpp. Попытаться собрать программу, проанализировать ошибки.
7. Сделать функции для работы со структурой `complex_t` статическими методами этой структуры. Собрать и запустить программу.
8. *Опционально*. Переделать методы `complex_t` так, чтобы они престали быть статическими.

# Минутка теории

#Организация кода в C++

Программы удобно разбивать на части. Это позволяет уменьшить сложность: работоспособность каждой из частей можно проверять по отдельности. Кроме того, хорошо написанные части программы можно и нужно переиспользовать в других программах; они обычно выделяются в библиотеки.

По состоянию на 2019 год ([с приходом стандарта c++20 всё может измениться](http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2017/n4637.pdf)) программы в C++ разбиваются на части так же, как и в C 40 лет назад. Чтобы понять, как это происходит, следует уяснить разницу между определением (definition) и объявлением (declaration) идентификатора в C++. Опциональные объявления используются для проверки типов:

```cpp
double bar(int, double);  // объявляем функцию bar
class Foo;                // объявляем класс foo
```

Определения повторяют объявления и описывают содержимое идентификатора:

```cpp
double bar(int x, double y)  // определяем функцию bar
{
    return x + y/2;
}

class Foo // определяем класс foo
{
public:
    Foo();

    void barfoo(int x); // объявление функции-члена класса при определении класса

private:
    int foobar;
};
```

Функции, структуры и классы, близкие по смыслу, выносятся в отдельные .cpp-файлы, каждый из которых компилируется независимо от других. 
*Объявления* функций и *определения* классов и структур, которые используются в более чем одном .cpp-файле, выносятся в так называемые header-файлы с расширениями .h или .hpp. 
Header-файлы подключаются в .cpp-файлы или другие header-файлы с использованием команды `#include "имя_файла.h"` или `#include <имя_файла.h>`. Компилятор заменит строчку с этой командой на содержимое файла с указанным названием. Если имя файла указано в кавычках, то он будет искаться по пути относительно файла, откуда он подключается, а если в треугольных - то по системным путям.

Чтобы избежать ситуации с повторным включением содержимого одного и того же header-файла (что может привести к ошибкам компиляции), принято использовать так называемые header-guards:

```cpp
#ifndef FOO_HPP      // Если не объявлен макрос FOO_HPP (IF Not DEFined), то включить текст ниже до #endif.
#define FOO_HPP      // Объявить макрос FOO_HPP. Следует использовать уникальные имена макросов, обычно это производные от имени файла.

class Foo;

#endif 
```

Если включить header-файл foo.hpp в .cpp-файл дважды напрямую или через другой header-файл, то при использовании header guards класс Foo будет определён всего один раз.

В процессе сборки участвуют только .cpp-файлы. Каждый из них обрабатывается компилятором независимо от других, при этом компилятор проверяет соответствие типов аргументов в местах вызовов функций их объявлениям. Результаты компиляции различных .cpp-файлов объединяются линковщиком, который проверяет наличие скомпилированного кода для каждой из функций, которая вызывалась в .cpp-файлах. На этапе линковки также можно подключить отдельно скомпилированные библиотеки.
